\chapter{Полимеры}
\label{cha:ch_6}

\section{Применение}
Полимеры могут применяться как плазмо- и кровозаменители и для удлинения времени действия многих лекарственных препаратов. Помимо восстановления баланса крови при кровопотерях они обладают способностью связывать в организме токсические вещества. Отсюда, естественно, возникла идея использовать раствор полимера для пролонгирования (удлинения) срока действия лекарственного вещества. Исследования показали, что введение новокаина, инсулина, пенициллина, тетрациклина в раствор плазмозаменителя увеличивает продолжительность их действия и уменьшает токсичность.

\paragraph{Полимолочная и полигликогеновая кислоты} Современные тренды в ортопедической практике показывают, что полимолочная кислота (PLA), полигликолевая кислота (PGA) и их сополимеры будут широко распространены в будущем. Основное применение включает устройство для фиксации костей (пластины, винты, штыри, гвозди), а так же каркас для восстановления тканей различной степени повреждения. При более детальном исследовании было обнаружено, что в пробирке, в качестве продукта реакции и полимолочная, и полигликолевая кислоты вырабатывают токсичные соединения.

На основе фактов о том, что полимолочная и полигликолевая кислоты проявляют достаточную биосовместимость с костью, полимолочная кислота была использована в восстановлении мениска у собаки.

В ряде Европейских клиник, специализирующихся на изучении полимолочной кислоты, её применяли для фиксации перелома ноги, что вызвало внешние реакции организма. Некоторые из этих реакций проявлялись в виде остеолитических реакций по истечении 10 недель использования.

Есть надежда, что не произойдет никаких отрицательных результатов, особенно, если площадь используемого материала мала. Полигликолевая кислота, имплантируемая в крысиную брюшную полость, не проявляла бактерицидную или бактериостатическую активность, тем самым стимулируя воспалительную реакцию. При последовательном изучении выявили, что использование полигликолевой кислоты в брюшной полости не вызывает инфекционных воспалений.

\paragraph{Углеродные нанотрубки} В последние годы появились работы, в которых показана широкая возможность использования углеродных наноматериалов в биомедицине. Во-первых, это создание биосенсоров, основанных на ферментных электродах, закрепленных на углеродных нанотрубках, для анализа биологических сред. Во-вторых, использование углеродных нанотрубок для внутриклеточной терапии, т.е. доставки нужного реагента в клетку для лечения таких заболеваний как рак, СПИД и т.д. В-третьих, применение углеродных нанотрубок и углеродных нановолокон непосредственно для уничтожения бактерий, микробов и даже раковых клеток.


\section{Токсичность}
Инертные полимеры в живом организме оставались, к большому сожалению, инородным телом, они меняли свои физические свойства, поддерживали хроническую воспалительную реакцию; длительное функционирование протезов из полимеров приносила вред живому организму, в научной медицинской литературе появились сведения о канцерогенной опасности полимеров. Поэтому стали уделять больше внимания рассасывающимся материалам, которые в процессе регенерации постепенно замещались собственными тканями живого организма.


\paragraph{Определение острой токсичности углеродных наноматериалов} Острую токсичность углеродных материалов определяли при внутрижелудочном способе введения на мышах в дозах 1000, 2000, 2500, 3000, 4000 и 5000 мг/кг. Изучены токсичные свойства углеродных наноматериалов в зависимости от структуры (графитоподобная или аморфная), морфологии (трубки, волокна), текстуры (удельная поверхность), присутсвия азота в материале и его количества (0-17 мас.\% N), количества оставшегося после отмывки в углеродном материале металлического катализатора (зольность 0-9 мас.\%). Результаты исследований представлены в таблице.

\begin{table}
\centering
\caption{Острая токсичность углеродных наноматериалов}
% \label{my-label}
\begin{tabular}{@{}lcccc@{}}
\toprule
Материал & N, мас.\% & S$_{\textup{уд.}}$, $\textup{м}^{2}$/г & Зольность, \% & ЛД$_{50}$, мг/кг \\ \midrule
\multicolumn{5}{c}{Углеродные нанотрубки (УНТ)}                                                  \\
УНТ      & 0         & 200                                    & 1.8           & \textgreater3000 \\
\multicolumn{5}{c}{Углеродные нановолокна (УНВ)}                                                 \\
УНВ      & 0         & 220                                    & 1.3           & \textgreater5000 \\
N-УНВ    & 1         & 270                                    & 2             & \textgreater5000 \\
N-УНВ    & 3.4       & 290                                    & 5             & \textgreater5000 \\
\multicolumn{5}{c}{Амфорный микропористый углерод (АМУМ)}                                        \\
АМУМ     & 0         & 2700                                   & 1.2           & \textgreater3000 \\
N-АМУМ   & 5         & 800                                    & 0             & \textgreater5000 \\
N-АМУМ   & 17        & 1300                                   & 0.8           & \textgreater5000 \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


Из полученных данных можно сделать выводы, что:
\begin{itemize}
\item Физико-химические характеристики углеродных нановолокон и введение в УНВ азота не оказывают влияния на величину среднесмертельной дозы; вся группа веществ относится к 4-му (малотоксичному) классу веществ. 
\item Исследованные углеродные нанотрубки (УНТ) относятся к 3-му (умеренно-токсичному) классу веществ, нерастворимы в воде, что выгодно их отличает от водорастворимых углеродных нанотрубок. Как известно, водорастворимые углеродные нанотрубки, в зависимости от их поступления в организм животных, проявляют различное токсическое воздействие на живые системы. В частности, при пероральном введении они распределяются по тканям и органам, исключая мозг, снижают жизнеспособность клеток, увеличивают содержание воспалительного маркера интерлейкина-8. Эти же нанотрубки характеризуются высокой аффинностью (прочностью связывания активных центров молекулы антитела с реакционноспособными группами антигена) к молекуле ДНК, что делает их потенциальными мутагенами. 
\item Токсичность аморфного микропористого углерода зависит от содержания азота в материале и снижается от 3-его класса умеренно-токсичных веществ (0\% N) до 4-го (малотоксичного) класса веществ (5 или 17\% N).
\end{itemize}
